# 三角関数

## 三角比の相互関係
\\(\tan \theta\\)は傾きで定義されるので、

\\[
\tan \theta=\frac{\sin \theta}{\cos \theta}
\\]

三角比の定義と半径1の円の方程式より、

\\[
{\sin ^2 \theta}+{\cos ^2 \theta}=1
\\]

両辺を\\(\cos ^2 \theta\\)で割ると

\\[
\frac{\sin ^2 \theta}{\cos ^2 \theta}+1=\frac{1}{\cos ^2 \theta} \\\\
\tan ^2 \theta + 1 = \frac{1}{\cos ^2 \theta}
\\]

## 三角関数の変換(雑証明)
\\(\sin\\)と\\(\cos\\)は単位円上の座標とかグラフで考えれば自明。書くのだるいので公式だけ。\\(\tan\\)は\\(\tan \theta = \frac{\sin \theta}{\cos \theta}\\)をするだけ。

### \\(\theta + 2 \pi\\)の関係

\\[
\begin{eqnarray}
\sin \left(\theta + 2 \pi\right) &=& \sin \theta \\\\
\cos \left(\theta + 2 \pi\right) &=& \cos \theta \\\\
\tan \left(\theta + 2 \pi\right) &=& \tan \theta
\end{eqnarray}
\\]

### \\(-\theta\\)の関係

\\[
\begin{eqnarray}
\sin \left(-\theta\right) &=& -\sin \theta \\\\
\cos \left(-\theta\right) &=& \cos \theta \\\\
\tan \left(-\theta\right) &=& -\tan \theta
\end{eqnarray}
\\]

### \\(\theta + \pi\\)の関係

\\[
\begin{eqnarray}
\sin \left(\theta+\pi\right) &=& -\sin \theta \\\\
\cos \left(\theta+\pi\right) &=& -\cos \theta \\\\
\tan \left(\theta+\pi\right) &=& \tan \theta
\end{eqnarray}
\\]

### \\(\theta + \frac{\pi}{2}\\)の関係

\\[
\begin{eqnarray}
\sin \left(\theta+\frac{\pi}{2}\right) &=& \cos \theta \\\\
\cos \left(\theta+\frac{\pi}{2}\right) &=& -\sin \theta \\\\
\tan \left(\theta+\frac{\pi}{2}\right) &=& -\frac{1}{\tan \theta}
\end{eqnarray}
\\]

## 加法定理(一部未証明)

未証明

\\[
\sin(a+b)=\sin a \cos b + \cos a \sin b
\\]

\\(b\\)を\\(-b\\)で置くと、

\\[
\begin{eqnarray}
\sin(a-b) &=& \sin a \cos (-b) + \cos a \sin (-b) \\\\
&=& \sin a \cos b - \cos a \sin b
\end{eqnarray}
\\]

未証明

\\[
\cos(a+b)=\cos a \cos b - \sin a \sin b
\\]

\\(b\\)を\\(-b\\)で置くと、

\\[
\begin{eqnarray}
\cos(a-b) &=& \cos a \cos (-b) - \sin a \sin (-b) \\\\
&=& \cos a \cos b + \sin a \sin b
\end{eqnarray}
\\]

\\(\tan \theta=\frac{\sin \theta}{\cos \theta}\\)より、

\\[
\begin{eqnarray}
\tan(a+b) &=& \frac{\sin(a+b)}{\cos(a+b)} \\\\
&=& \frac{\sin a \cos b + \cos a \sin b}{\cos a \cos b - \sin a \sin b}
\end{eqnarray}
\\]

両辺を\\(\cos a \cos b\\)で割ると、

\\[
\begin{eqnarray}
\tan(a+b) &=& \frac{\frac{\sin a}{\cos a}+\frac{\sin b}{\cos b}}{1-\frac{\sin a \sin b} {\cos a \cos b}} \\\\
&=& \frac{\tan a + \tan b}{a - \tan a \tan b}
\end{eqnarray}
\\]

\\(b\\)を\\(-b\\)で置くと、

\\[
\begin{eqnarray}
\tan(a-b) &=& \frac{\tan a + \tan (-b)}{a - \tan a \tan (-b)} \\\\
&=& \frac{\tan a - \tan b}{a + \tan a \tan b}
\end{eqnarray}
\\]